淡化中國製造2025》中國發改委新政策 曝製造業強權野心

淡化中國製造2025》中國發改委新政策 曝製造業強權野心

〔編譯魏國金／綜合報導〕中國當局二○一五年提出「中國製造二○二五」計畫，全面推展製造業強國戰略；該計畫成為美中貿易衝突的主要議題之一後，中國加以淡化。不過，中國十五日宣布新政策，目標在二○二五年形成一批旗艦企業、平台，以及示範區，以推動先進製造業發展，顯示中國並未放棄成為全球製造業強權的野心。

2025年建立旗艦企業、平台、示範區

《華爾街日報》報導，中國國家發展和改革委員會等十五個政府部門制定一套新政策，以增強製造業核心競爭力並且培植現代產業體系；相關計畫強調先進技術的使用，例如人工智慧以及新一代資訊技術在製造業與服務業中的應用，涵蓋汽車與先進設備等一系列的工業部門。

報導指出，發改委公布上述聲明，正值美國與中國致力達成貿易協議之際；五年前中國推出「中國製造二○二五」政策，引發美國川普政府批評該計畫鼓勵國家補貼本國企業、強迫外企技術轉讓，是對公平競爭的威脅，相關指控也成為美國對中國發動貿易戰與關稅戰的理據。

儘管北京為緩和與美關係的緊張，對該計畫轉趨低調，但在此之前，中國大加宣揚「中國製造二○二五」，視其為實現製造業強國的戰略目標。英國布魯奈爾大學經濟系教授劉芍佳曾表示，該政策與中國國家主席習近平提出的「中國夢」政治理念一致。

改個名又再上場

要落力偷多啲

新四大發明去咗邊